Neste capítulo serão apresentadas algumas soluções WebRTC, com funcionalidades diferentes, mostrando de uma forma mais abrangente, como é que as diferentes \textit{APIs} de \textit{WebRTC} podem ser usadas e em que soluções devem ser implementadas.

De seguida serão analisadas algumas bibliotecas \textit{JavaScript} existentes que permitam a implementação de serviços de uma forma mais simples, e que podem ser integradas para o desenvolvimento da \textit{Framework} e da prova de conceito. Serão introduzidas/descritas plataformas de \textit{WebSockets}, que terão potencial e poderão ser usadas para transportar informação de sinalização entre os diferentes clientes. 
Por fim são analisados \textit{gateways SIP}, que permitem a interoperabilidade entre este tipo de soluções e clientes \textit{SIP} que não são soluções \textit{web}. 

Na última secção, são apresentados alguns estudos realizados com as tecnologias apresentadas durante este capítulo. São apresentadas também as decisões tomadas relativamente a esses estudos e a análise realizada no primeira fase deste projeto.

\section{Soluções existentes}

\subsection{\textit{PeerCDN}}

Esta é uma solução de entrega de conteúdos \textit{peer-to-peer} e tem por objetivo reduzir o uso de largura de banda e do servidor. Permite a partilha de ficheiros não só \textit{server-to-peer}, mas também \textit{peer-to-peer}, isto é, pode-se imaginar uma rede criada entre os peers que estão ligados ao servidor e entre si, partilhando conteúdo entre si. Assim é reduzida em grande parte a largura de banda utilizada na parte do servidor, reduzindo assim os custos \cite{peercdn}.
Nesta solução é usada a \textit{API WebRTC DataChannel}, para estabelecer a troca de dados entre os vários \textit{peers} e é totalmente desenvolvida em \textit{JavaScript} \cite{peercdn}.

\subsection{\textit{Conversat.io}}

\textit{Conversat.io} é uma aplicação \textit{web} que permite realizar chamadas entre duas a seis pessoas. O funcionamento é muito simples, a aplicação cliente liga-se a uma porta específica do servidor (\textit{socket.io}) que permite executar a parte de sinalização e negociação entre os \textit{peers}. Nesta aplicação é pedida a permissão para aceder aos dispositivos internos do computador (câmara e vídeo), de forma a poder alocar as streams associadas a cada um deles, num objeto \textit{HTML5} vídeo ou áudio. É também criado um \textit{"room"}, caso não exista, e a pessoa junta-se a este, onde estarão outras pessoas para entrar em contacto \cite{talkio}.
É uma solução que usa uma biblioteca \textit{JavaScript} (\textit{SimpleWebRTC.js}) e que permite a criação de aplicações para conferência multiutilizador de vídeo, de uma forma simples e rápida \cite{talkio}.

\subsection{\textit{BananaBread}}

É um jogo em \textit{3D} que corre totalmente em \textit{web browser}, o seu desenvolvimento é realizado num motor multiplataforma \textit{Cube 2}: \textit{Sauerbraten}, que está escrita em \textit{C++} e \textit{OpenGL}, onde é usado \textit{Emscripten} para compilar para \textit{JavaScript} e \textit{WebGL}. Desta forma é possível correr a aplicação nos \textit{web browsers} modernos usando \textit{web APIs}, sem qualquer tipo de \textit{plugin} adicional.
Para além destas características usa \textit{WebRTC Data Channels}, para permitir a funcionalidade de \textit{Multiplayer}, com suporte a dados binários \cite{bananabread}.

\subsection{\textit{Responsive Web Typography with WebRTC}}

Esta solução tira proveito da tecnologia \textit{WebRTC} para criar aplicações \textit{web} que sejam responsivas. Assim, é possível aumentar e diminuir o tamanho de letra de uma aplicação \textit{web}, analisando apenas a distância da cara das pessoas da camara de vídeo do computador.

Efetivamente, quem desenvolve este tipo de soluções, acaba por dizer aos utilizadores de que forma devem ser usadas nos diferentes dispositivos \cite{responsivewebrtc}, contudo é necessário ter em atenção outros fatores como, por exemplo, meio ambiente onde o utilizador se encontra, que tipo de necessidades o utilizador tem, etc. O \textit{Responsive Web Typography with WebRTC} em específico concentra-se principalmente na distância a que os utilizadores se encontram do dispositivo, isto é, ser possível criar uma solução em que o tamanho da letra e dos objetos se adaptem à distância entre o utilizador e o ecrã do computador. Para isso é usada a \textit{API getUserMedia}, para recolher esse tipo de informação e criar um sitio \textit{web} completamente responsivo \cite{responsivewebrtc}.


\subsection{\textit{SIPML5}}

\textit{sipML5} é o primeiro cliente \textit{HTML5 SIP open source} desenvolvido em \textit{JavaScript}, com integração em redes sociais como \textit{Facebook}, \textit{Google +}, \textit{Twitter}. Este cliente pode ser usado em qualquer \textit{web browser}, para uma ligação a uma rede \textit{SIP} ou \textit{IP Multimedia Subsystem (IMS)}, permitindo realizar e receber chamadas vídeo ou voz \cite{SIPML5}. 

Este cliente suporta as seguintes funcionalidades:

\begin{itemize}

	\item chamadas vídeo e áudio;
	\item mensagens instantâneas;
	\item chamada em espera;
	\item transferência de chamadas;
	\item \textit{multi-line} e \textit{multi-account};
	\item modos de tons em \textit{Dual-Tone Multi-Frequency (DMTF)} usando \textit{SIP INFO}.

\end{itemize}

Encontra-se disponível para \textit{Chrome}, \textit{Firefox Nightly}, \textit{Firefox stable}, \textit{Internet Explorer (IE)}, \textit{Opera} e \textit{Safari}, apesar de que os mais aconselháveis são \textit{Google Chrome} e \textit{Firefox stable}. Nos restantes é necessário instalar a extensão \textit{webrtc4all}. Juntando \textit{webrtc2sip} com o \textit{sipML5} \cite{SIPML5, webrtc2sip} consegue-se ter uma ligação a uma rede \textit{SIP} ou a uma rede \textit{Public Switched Telephone Network (PSTN)} para comunicar com outros dispositivos.


\section{Bibliotecas \textit{JavaScript}} \label{sec:librariesJavaScript}

Apesar de \textit{WebRTC} ser uma tecnologia recente, há já vários esforços na implementação de soluções para vários contextos. Algumas soluções têm por base bibliotecas \textit{Javascript} que foram programadas de forma a facilitar o desenvolvimento de aplicações. Nesta secção serão apresentadas três bibliotecas estudadas e que poderão ser úteis para o desenvolvimento deste trabalho.

\subsection{\textit{WebRTC Experiment}} \label{sec:webrtcExperiment}

É um repositório de bibliotecas \textit{JavaScript}, que implementa demos WebRTC e que tem como objetivo apoiar o desenvolvimento de aplicações deste tipo. Existem quatro bibliotecas diferentes neste repositório \textit{RTCMultiConnection.js}, \textit{DataChannels.js}, \textit{RecordRTC.js} e \textit{RTCall.js} \cite{webrtcexperiment}.

\subsubsection{\textit{RCMultiConnection.js}}

Com esta biblioteca é possível desenvolver alguns serviços avançados de uma forma mais simples, como \cite{webrtcexperimentrtcmulti}:

\begin{itemize}
\item conferências áudio/vídeo;
\item partilha de dados ou de ficheiros;
\item partilha de ecrã;
\item renegociação de \textit{streams} múltiplas e remoção de \textit{streams} individuais;
\item fazer \textit{mute} ou \textit{unmute} às várias \textit{streams} (áudio e vídeo);
\item banir utilizadores;
\item deteção de presença (orientado a eventos onde é verificado quando um utilizador entra ou sai, sem vários estados de presença).
\end{itemize}

Esta biblioteca usa \textit{firebase} por defeito, que é uma tecnologia com uma base de dados na \textit{cloud} e que permite desenvolver aplicações em tempo real. Tem uma estrutura de dados partilhada e sincronizada, desta forma sempre que os dados são mudados ou atualizados, é possível atualizar essa informação em todos os clientes que estão ligados \cite{webrtcexperimentrtcmulti}.

Para além disso, é possível implementar uma solução que use \textit{socket.io} ou \textit{WebSockets}.

\subsubsection{\textit{DataChannel.js}}

É uma biblioteca \textit{JavaScript} que foi desenhada para ajudar a desenvolver aplicações para partilha de dados. Estes dados podem ser ficheiros ou simples mensagens de texto. Tal como a \textit{RTCMultiConnection.js} simplifica o desenvolvimento de aplicações. Esta biblioteca implementa as seguintes funcionalidades \cite{webrtcexperimentdatachannel}:

\begin{itemize}
\item mensagens de texto diretas entre utilizadores;
\item banir ou rejeitar qualquer utilizador;
\item sair de uma sessão ou encerrar uma sessão completa;
\item tamanho de ficheiros ilimitado;
\item quantidade de dados ilimitada;
\item deteção de presença (orientado a eventos onde é verificado quando um utilizador entra ou sai, sem vários estados de presença).
\end{itemize}

Como indicado na biblioteca \textit{RTCMultiConnection.js}, usa por defeito e como \textit{backend} o \textit{firebase}, mas também pode usar \textit{socket.io} ou \textit{Websockets} para sinalização.


\subsubsection{\textit{RecordRTC.js}}

Esta biblioteca foi desenvolvida para permitir aos utilizadores guardarem áudio, vídeo ou até mesmo imagens animadas. A \textit{stream} de áudio é gravada no formato \textit{.wav}, a \textit{stream} de vídeo é guardada em formato \textit{WebM} e as imagens animadas em \textit{.GIF}. Estes formatos podem ser gravados no disco de forma a ser possível retornar o \textit{URL} desse ficheiro, para aceder posteriormente a essa informação. Fica a cargo de quem está a desenvolver a aplicação dizer se quer como retorno o \textit{URL}, \textit{DataURL} ou o objeto \textit{Blob}  \cite{webrtcexperimentrecordrtc}.
Esta biblioteca pode ser útil para gravar chamadas entre clientes, ou até mesmo gravar uma mensagem de \textit{videomail} ou \textit{voicemail}.

\subsubsection{\textit{RTCCall.js}}

Esta biblioteca foi desenvolvida para ter apenas uma funcionalidade. Esta funcionalidade passa por um administrador de um sistema poder falar com os seus clientes/visitantes. Como exemplo, um administrador de um sitio \textit{online}, onde são oferecidos serviços, poderá ter um botão em que os seus clientes clicam e telefonam para si. Desta forma é possível tirar dúvidas sobre produtos ou até mesmo reportar problemas encontrados. Assim há uma maior interatividade entre administradores e clientes \cite{webrtcexperimentrtcall}.

\subsection{\textit{SimpleWebRTC}}

É uma biblioteca \textit{Javascript} usada para o desenvolvimento de aplicações \textit{WebRTC}. É possível configurar variáveis, para simplificar a implementação das soluções que se pretendem desenvolver, como saber quais os objetos \textit{HTML5} aos quais se devem alocar as \textit{streams}, se o pedido para permissão de uso de câmara e microfone deve ser feito automaticamente ou não. Para além disso, é uma biblioteca orientada a eventos, que permite saber se o utilizador está pronto e se está à espera que alguém se junte à sessão \cite{simplewebrtc}.
É necessário usar um servidor \textit{socket.io}, que servirá como servidor de sinalização, que está implementado num servidor \textit{Web} fornecido pelos criadores deste repositório \cite{simplewebrtc}.


\subsection{\textit{Adapter.js}}

As chamadas aos sistema de cada \textit{web browser} são feitas de forma diferente, ou seja, são necessárias executar funções diferentes na mesma aplicação caso se queira que a aplicação funcione em dois ou mais \textit{browsers} diferentes.

A tabela \ref{table:interfacesbrowsers} representa o tipo de funções usadas para desenvolver uma solução \textit{WebRTC} em diferentes \textit{web browsers}. Esta biblioteca vem unificar estas funções, isto é, ao carregar esta biblioteca para uma aplicação é possível usar funções \textit{W3C Standard} que possam ser usadas tanto no \textit{Chrome} como no \textit{Firefox}.

\begin{table}[h!]
	\caption{Perfixos das interfaces nos diferentes \textit{browsers} \cite{adapterwebrtc}.}
	\begin{center}
	    \begin{tabular}{ | l | l | l | p{5cm} |}
	    \hline
	    W3C Standard & Google Chrome & Mozilla Firefox \\ \hline
	    getUserMedia & webkitGetUserMedia & mozGetUserMedia \\ \hline
	    RTCPeerConnection & webkitRTCPeerConnection & mozRTCPeerConnection \\ \hline
	    RTCSessionDescription & RTCSessionDescription & mozRTCSessionDescription \\ \hline
	    RTCIceCandidate & RTCIceCandidate & mozRTCIceCandidate \\ 
	    \hline
	    \end{tabular}
	\end{center}
	\label{table:interfacesbrowsers}
\end{table}


\section{WebSockets}

Como já foi referido anteriormente, não existe nenhuma especificação normalizada de como é feita a sinalização entre clientes. A definição de como este processo é feito fica ao nível da camada aplicacional, isto é, quem desenvolve a aplicação define um protocolo de sinalização, para essa aplicação. Visto que são aplicações que normalmente precisam de manter a informação sempre atualizada, deve ser utilizada uma solução que faça com que isso seja possível. Como já foi referido na Secção \ref{sec:websocket}, \textit{WebSockets} é a solução mais aceitável e que a maior parte das aplicações deste tipo usa, devido às suas características.
Existem vários tipos de implementação de um servidor \textit{WebSockets}. Nesta secção serão apresentados três tipos e serão descritas as características de cada um deles. 

\subsection{\textit{Node.js}}

É uma plataforma orientada a eventos, do lado do servidor, que permite a criação de aplicações web escaláveis. Os programas que são desenvolvidos com esta plataforma são escritos em \textit{JavaScript} e são assíncronos, o que permite diminuir o \textit{overhead} e aumentar a escalabilidade \cite{nodejs}. 

Contém uma biblioteca de servidor HTTP, que permite correr aplicações web sem usar um servidor típico HTTP (ex. Apache). Esta plataforma permite a criação de aplicações que tenham por objetivo funcionar completamente em tempo real, como por exemplo, \textit{streaming} de voz ou vídeo, ou então serviços de chat, partilha de ficheiros \cite{nodejs}. 

Implementa um repositório de módulos, onde cada um tem uma funcionalidade diferente. Cada um destes módulos pode ser instalado a partir de \textit{Node Package Manager (npm)} \cite{npmjs}. O \textit{npm}, para além de servir para instalar os módulos, permite também tratar da gestão de versões e gestão de dependências. Um dos módulos que permite desenvolver aplicações que atuem em tempo real e que utilizem uma \textit{API} tipo \textit{WebSockets}, é o \textit{socket.io}. Este permite que \textit{WebSockets} e tempo real estejam presentes em qualquer \textit{browser}, para além disso ainda fornece \textit{multiplexing}, escalabilidade horizontal e codificação e descodificação em \textit{\textit{JavaScript Object Notation (JSON)}} \cite{npmjs}.

\subsection{\textit{Vert.x}}

É uma \textit{framework} da próxima geração, que corre em \textit{Java Virtual Machine (JVM)}, é orientada a eventos e assíncrona. Implementa um modelo de concorrência assíncrono que permite a criação de aplicações facilmente escaláveis, de uma forma simples. No que diz respeito às linguagens de programação que podem ser usadas, é uma \textit{framework} poliglota, suportando desenvolvimento em: \textit{Java}, \textit{JavaScript}, \textit{Groovy}, \textit{Ruby}, \textit{Python} e \textit{Scala}.

Para além das características apresentadas anteriormente, esta \textit{framework} utiliza alguns conceitos que são importantes para o desenvolvimento de aplicações \cite{vertxdoc, vertx}, nomeadamente:

\begin{itemize}
  \item \textit{Verticle}: Um \textit{verticle} é definido por ter uma função principal (\textit{main}), que corre um \textit{script} específico. Um \textit{verticle} pode conter mais \textit{verticles}, desde que sejam referenciados na função \textit{main}.
  \item \textit{EventLoops}: São \textit{threads} que estão sempre a correr e estão sempre à escuta, de forma a verificar se existem operações a executar ou dados a tratar. A gestão destas \textit{threads} é feita por uma instância do \textit{Vert.x}, que aloca um número específico de \textit{threads} a cada núcleo do servidor.
  \item \textit{Work Verticle}: Este tipo de \textit{verticle} não é atribuído a uma \textit{thread event loop} do \textit{Vert.x}, em vez disso, é executado a partir de uma \textit{thread} que se encontra numa \textit{pool} de \textit{threads} internas, à qual se chama \textit{background pool}.
  \item \textit{EventBus}: Esta é uma característica do \textit{Vert.x} bastante importante que permite a comunicação entre vários \textit{verticles} ou módulos do \textit{Vert.x}. Para além disso, é possível haver uma comunicação não só entre \textit{verticles} mas entre entidades que registem \textit{handlers} num servidor (ex. clientes). Desta forma é possível a partilha de informação entre as várias entidades que constituam um sistema, chamada de \textit{Message Passing}. 
  
  \item \textit{Modules}: É possível a criação de módulos individuais, que executem diferentes funções. Isto permite uma melhor organização de código e uma maior escalabilidade de aplicações. A comunicação entre os módulos é feita a partir de um \textit{eventbus}. Existe ainda um repositório onde existem módulos previamente criados, que podem ser usados para facilitar a construção de aplicações.
\end{itemize}

Pode-se verificar na Figura \ref{fig:applicationvertx} uma arquitetura específica do \textit{Vert.x}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/vertxarch.png}
	\caption{Funcionamento geral da aplicação Vert.x \cite{vertxarch}.}
	\label{fig:applicationvertx}
\end{figure}

Em termos de \textit{core}, são fornecidos vários serviços e métodos que são chamados diretamente em \textit{verticles} e que podem ser implementados em \textit{modules} \cite{vertxdoc}.

\begin{itemize}
	\item \textit{HTTP/HTTPS servers and clients}
	\item \textit{WebSockets servers and clients}
	\item \textit{Accessing the distributed event bus}
	\item \textit{Periodic and one-off timers}
	\item \textit{Buffers}
	\item \textit{Flow control}
	\item \textit{Accessing files on the file system}
	\item \textit{Shared map and sets}
	\item \textit{Logging}
	\item \textit{Accessing configuration}
	\item \textit{Writing SockJS servers}
	\item \textit{Deploying and undeploying verticles}
	\item \textit{TCP/SSL servers and clients}
\end{itemize}

\subsection{\textit{Google App Engine}}

\textit{Google App Engine} é uma ferramenta que permite correr aplicações web na infraestrutura da \textit{Google}. Normalmente quando se desenvolve uma aplicação é necessário a existência um administrador que trate de manter os serviços sempre ativos, que garanta que o servidor não vai abaixo, etc. \textit{App Engine} é requisitado como sendo um serviço pago à empresa Google que garante redundância, gestão de serviços, bastando fazer \textit{upload} para esta ficar a correr no servidor. Este serviço suporta várias linguagens de programação tais como: \textit{Java}; \textit{Python}; \textit{PHP}; \textit{Go}. 

Para sistema de gestão de base de dados e de armazenamento são usados \textit{Google Cloud SQL} e \textit{Google Cloud Storage}. Estas características permitem criar aplicações fiáveis, mesmo que haja uma carga pesada e muitos dados a executar, além disso são oferecidas algumas características, como \cite{appengine}:

\begin{itemize}
	\item serviço de web dinâmico com suporte a tecnologias web comuns;
	\item sistema de base de dados com consultas, transações, ordenação, balanceamento de carga e escalabilidade;
	\item \textit{APIs} com suporte a autenticação e possibilidade de enviar e-mails com conta google;
	\item possibilidade de simular \textit{Google App Engine} numa máquina local;
	\item lista de tarefas para realizar trabalhos fora do âmbito web;
	\item tarefas agendadas para disparar eventos a uma hora especifica e em intervalos regulares.
\end{itemize}

Para além disso permite um nível elevado de segurança, onde é fornecido um acesso limitado ao sistema operativo. Assim é possível distribuir os pedidos por vários servidores, fazendo com que eles possam ou não conhecer as exigências de tráfego. Consegue ainda isolar uma aplicação no seu ambiente de segurança, que é independente do \textit{hardware} e do \textit{software}, e também da localização física do servidor \textit{web} \cite{appengine}.

\section{\textit{Gateways} para \textit{SIP}}

Existem \textit{Gateways} que permitem a comunicação de clientes totalmente \textit{WebRTC} com clientes \textit{SIP}, isto é, tornam praticável passar de um ambiente totalmente \textit{web} para um ambiente totalmente \textit{SIP} e vice-versa. Este tipo de soluções pode ser uma mais valia no mundo das telecomunicações, permitindo uma interoperabilidade entre os vários sistemas existentes. Nesta secção serão apresentados e analisados alguns \textit{Gateways SIP}.

\subsection{\textit{Asterisk}}

\textit{Asterisk} é uma \textit{framework opensource} para o desenvolvimento de aplicações para comunicações. É capaz de tornar um computador num servidor de comunicações, implementando sistemas de \textit{IP} \textit{Private Branch Exchange (PBX)}, \textit{gateways VoIP}, servidores de conferência e outro tipo de soluções. 

Esta \textit{framework} é usada por pequenas empresas, grandes empresas, e até mesmo agências governamentais, em mais de 170 países, permitindo o  desenvolvimento de multiprotocolos, aplicações de comunicações em tempo real com voz e vídeo. Fornece uma abstração da complexidade dos protocolos e tecnologias de comunicação permitindo criar produtos e soluções inovadoras. Como é um produto \textit{opensource}, pode ser editado e modelado da forma que a pessoa ou empresa, que esteja a desenvolver, pretenda \cite{Asterisk}.

Na versão 11 do \textit{Asterisk} foi adicionado o suporte à tecnologia \textit{WebRTC} e criado o módulo \textit{res\_http\_websocket}, que permite a programadores \textit{JavaScript} desenvolverem soluções em que haja interação e comunicação entre essas soluções \textit{WebRTC} e o servidor \textit{Asterisk}, a partir de \textit{WebSockets}. Dentro do módulo \textit{chan\_sip} foram adicionados \textit{WebSockets} para permitir o uso de \textit{SIP} como protocolo de sinalização. Para além disso, foi adicionado o suporte dos protocolos \textit{ICE}, \textit{STUN} e \textit{TURN} ao módulo \textit{res\_rtp\_asterisk} para que os clientes que estejam por trás de \textit{NAT} tenham uma melhor comunicação com \textit{Asterisk}. 

Para segurança de comunicação RTP já existe a biblioteca \textit{libsrtp} que foi implementada na versão 10 \cite{AsteriskWebRTC}. \textit{SRTP} é um requisito de \textit{WebRTC}, ou seja, sempre que se queira usar \textit{WebRTC} com \textit{Asterisk} é necessário que se instale o pacote relacionado com esta biblioteca, a entrega de \textit{media} irá falhar \cite{AsteriskWebRTC}.
Apesar destes módulos estarem implementados no \textit{Asterisk} é necessário que sejam ativados, configurados devidamente e de uma forma individual.

\subsection{\textit{WebRTC2SIP (sipML5)}}

O \textit{Webrtc2sip} serve como um \textit{gateway}, permitindo a existência de um \textit{web browser} que funcione como um telefone/telemóvel, que possibilite a realização de chamadas, tanto áudio como vídeo e, ainda, enviar \textit{Short Message Service (SMS)}, sobre qualquer tipo de rede \textit{PSTN} e \textit{SIP}, como se pode verificar na Figura \ref{fig:sipml5architecture}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/architecturesipml5.png}
	\caption{Arquitetura \textit{SipML5} \cite{webrtc2sip}.}
	\label{fig:sipml5architecture}
\end{figure}

O \textit{web browser} usa dois tipos de \textit{stacks Javascript} que são \textit{SIP Stack} e \textit{SDP Stack}, que comunicam com \textit{SIP Proxy}, sobre o protocolo SIP.
No que diz respeito ao \textit{WebRTC}, que trata da parte \textit{media} das aplicações, este comunica com dois componentes do \textit{webrtc2sip}, o \textit{RTCWeb Breaker} e \textit{Media Coder}. 
Portanto, o \textit{RTCWeb Breaker} trata de fazer a conversão de \textit{streams media}, que proporcione a comunicação com dispositivos finais que não suportem caraterísticas e protocolos como \textit{ICE} e \textit{DTLS/SRTP}. A figura \ref{fig:sipml5rtcwebbreaker} mostra como é feita essa conversão.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/rtcwebbreaker.png}
	\caption{RTCWeb Breaker SipML5 \cite{webrtc2sip}.}
	\label{fig:sipml5rtcwebbreaker}
\end{figure}

A normalização de \textit{RTCWeb} definiu dois \textit{Mandatory To Implement (MTI)} \textit{codecs} áudio, \textit{opus} e \textit{g.711}. Apesar de ainda existirem bastantes discussões sobre quais os \textit{codecs} de vídeo a usar, ainda existe uma escolha entre \textit{VP8} e \textit{H.264}. \textit{Chrome}, \textit{Mozilla}, \textit{Opera}, usam \textit{VP8}, enquanto a \textit{Microsoft} irá usar \textit{H.264}. \textit{Media Coder} vai permitir que se façam chamadas de vídeo entre os vários \textit{web browsers}. A figura \ref{fig:sipml5mediacoder} mostra como é feita a conversão dos vários \textit{codecs}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/mediacoder.png}
	\caption{\textit{Media Coder SipML5} \cite{webrtc2sip}.}
	\label{fig:sipml5mediacoder}
\end{figure}


\section{Experimentação e seleção de soluções existentes}

Como em todos os projetos, deve haver uma fase de estudo, investigação e definição de requisitos, para o desenvolvimento de uma solução capaz de forma organizada. Esta secção vem dar enfâse ao estudo das várias tecnologias analisadas, efetuando uma análise comparativa relativamente a estudos realizados anteriormente, de forma a ajudar a escolher as soluções mais eficazes e com mais potencial para o desenvolvimento deste projeto do mestrado. Será dada atenção tanto à parte de servidor como cliente, analisando diferentes soluções o que, por fim, levará à escolha da melhor.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/general.png}
	\caption{Esquema de interação de tecnologias.}
	\label{fig:generalArch}
\end{figure}

Com vista à clarificação do papel de cada uma das soluções/tecnologias anteriormente estudadas no desenvolvimento da \textit{framework WebRTC}, apresenta-se na Figura \ref{fig:generalArch} um esquema ilustrando essas tecnologias e a sua interação. 

\subsection{\textit{Vert.x vs Node.js}}

Nesta secção serão analisadas soluções \textit{WebSockets} que funcionarão, tanto na parte do servidor, como no cliente.  Será feita uma análise comparativa, principalmente entre duas principais plataformas: \textit{Vert.x e Node.js}.

Nesta análise serão apresentados alguns resultados de estudos que já foram realizados anteriormente, comparando vários fatores desde a facilidade de desenvolvimento, o tipo de linguagem, a escalabilidade, o desempenho de servidores, etc.

\subsubsection{\textit{Vert.x vs node.js simple HTTP benchmarks}}

O estudo realizado em \cite{Teste1} engloba dois tipos de testes diferentes, comparando o desempenho \textit{HTTP} do \textit{vert.x} e do \textit{node.js}. Estes testes foram realizados apenas numa máquina com as seguintes especificações: AMD Phenom II X6; 8GB RAM; Ubuntu 11.04.

As versões do \textit{vert.x} e do \textit{node.js} são 1.0 e 0.6.6, respetivamente. Sendo \textit{vert.x} uma plataforma poliglota, no que diz respeito às linguagens de programação, foram testadas \textit{JavaScript}, \textit{Ruby}, \textit{Groovy} e \textit{Java}. Assim também é possível fazer uma análise comparativa entre o desempenho desta plataforma nas diferentes linguagens. 

O primeiro teste passa por medir o desempenho de um servidor que retorna uma mensagem 200-Ok a cada pedido do cliente.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/resultadosteste1http.png}
	\caption{Resultados do teste de respostas 200-OK \cite{Teste1}.}
	\label{fig:testhttpvertx}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:testhttpvertx} representa os resultados depois dos testes. É possível verificar que o \textit{vert.x} tem um desempenho mais elevado do que o \textit{node.js}. Além disso apresentou um maior desempenho quando usada a linguagem \textit{Java}, conseguindo responder a mais de 200000 pedidos que o \textit{node.js} no mesmo espaço de tempo. 

Um aspeto muito importante é que o \textit{vert.x} é capaz de correr mais do que um \textit{eventloop} num simples servidor, enquanto o \textit{node.js} apenas consegue correr um, tendo a possibilidade de correr mais do que um processo num modo \textit{cluster}. Nesse caso o \textit{node.js} a correr com 6 processos consegue ter um melhor desempenho do que se corresse apenas num processo, no entanto comparando com o \textit{Vert.x} continua atrás.

O segundo teste, passa avaliar a capacidade do servidor na transferência de um ficheiro de 72bytes. As especificações para correr este tipo de teste foram as mesmas que o anterior.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/resultadosteste2http.png}
	\caption{Resultados do teste de ficheiro 72bytes \cite{Teste1}.}
	\label{fig:testhttpvertx}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:testhttpvertx} representa os resultados obtidos na transferência de um ficheiro estático na resposta a pedidos. Pode-se verificar que mais uma vez o \textit{vert.x} se destacou bastante pela positiva, tendo melhores resultados mais uma vez na linguagem \textit{Java}, obtendo quase mais 100000 respostas que o melhor desempenho do \textit{node.js}. 

\subsubsection{Comparação de \textit{server side websockets} utilizando \textit{atmosphere}, \textit{netty}, \textit{node.js} e \textit{vert.x}}

Outro teste realizado foi a comparação de \textit{Websockets} usados no lado do servidor, não só para o \textit{node.js} e \textit{vert.x}, mas também com outro tipo de soluções: \textit{netty} e \textit{atmosphere}. No entanto neste documento, irão ser apresentados apenas os resultados do \textit{node.js} e do \textit{vert.x}, pois são as plataformas escolhidas como candidatas a serem usadas neste projeto. 
Este teste utilizou como caso de uso, um servidor \textit{publish/subscribe} onde os clientes subscrevem para um determinado canal e recebem updates desses canais. Este caso de uso foi executado da mesma forma para todas as plataformas. 


\begin{figure*}[!h]
	\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=2.5in]{images/nodejs_msgs.png}%
		\caption{Mensagens recebidas - \textit{node.js} \cite{Teste2}.}\label{subfig:nodejsmsgreceiv}%
	\end{minipage}%
	\hfil
	\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=2.5in]{images/nodejs_tps.png}%
		\caption{Mensagens recebidas por segundo - \textit{node.js} \cite{Teste2}.}\label{subfig:nodejsmsgreceivforsec}%
	\end{minipage}%
\end{figure*}

A Figura \ref{subfig:nodejsmsgreceiv} representa o número de mensagens recebidas pelo número de ligações, enquanto a Figura \ref{subfig:nodejsmsgreceivforsec}, representa as mensagens recebidas por segundo dependendo do número de ligações ativas. Conclui-se \textit{node.js} conseguiu chegar às 24000 ligações, mas acabou por ser tornar lento e o cliente não conseguiu alocar mais memória para essas ligações. 

\begin{figure}[!h]
	\begin{minipage}[!h]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=2.5in]{images/vrtx_msgs.png}%
		\caption{Mensagens recebidas - \textit{vert.x} \cite{Teste2}.}\label{subfig:vertxmsgreceiv}%
	\end{minipage}%
	\hfil
	\begin{minipage}[!h]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=2.5in]{images/vrtx_tps.png}%
		\caption{Mensagens recebidas por segundo - \textit{vert.x} \cite{Teste2}.}\label{subfig:vertxmsgreceivforsec}%
	\end{minipage}%
\end{figure}


No caso do \textit{vert.x} foi possível chegar às 25000 ligações, sem grande diferença, no que diz respeito a ficar lento, consegue, ainda assim, ter um tempo de resposta bastante linear sem grandes diferenças, mesmo que o número de ligações aumentem \cite{Teste2}, como é demonstrado nas Figuras \ref{subfig:vertxmsgreceiv} e \ref{subfig:vertxmsgreceivforsec}.
No caso da plataforma \textit{Atmosphere} não conseguiu lidar com mais de 3500 ligações, enquanto no \textit{netty} a aplicação bloqueou nas 6500 ligações \cite{Teste2}.

Para a escolha da tecnologia a usar para o desenvolvimento deste projeto, deu-se mais importância às seguintes características:

\begin{itemize}
\item escalabilidade;
\item simplicidade;
\item controlo de concorrência;
\item possibilidade de escolha de linguagem de programação;
\item orientação a eventos.
\end{itemize}

Para a \textit{framework} e para a prova de conceito a desenvolver, pretende-se ter um desenvolvimento simples e eficaz. \textit{Vert.x} é realmente uma plataforma simples, permitindo uma organização por módulos. Para cada um destes módulos pode ser designada uma função diferente, podendo haver módulos para controlo de ligações a um \textit{WebServer}, para gestão de mensagens de base de dados ou gestão de autenticação. Tal perante uma melhor organização de código e da estrutura da arquitetura em si. Existe ainda a possibilidade de cada um destes módulos comunicar sobre um \textit{eventbus} e, desta forma é possível uma interação entre os diferentes módulos. Para além disto mostrou, nos testes anteriores, um melhor desempenho em termos de escalabilidade e controlo de concorrência, em relação ao \textit{node.js}. O \textit{vert.x} permite ainda escolher entre várias linguagens de programação, suportando, como mencionando, \textit{Python}, \textit{JavaScript}, \textit{Groovy}, \textit{Ruby}, \textit{Java} e \textit{Scala}.

Conclui-se então que a melhor escolha seria a utilização do \textit{Vert.x} para o desenvolvimento de produtos \textit{WebRTC}.

\subsection{Bibliotecas \textit{JavaScript WebRTC}}

Foi efetuada uma análise comparativa entre duas bibliotecas, apresentadas na Secção \ref{sec:librariesJavaScript}, relativamente aos serviços que é possível ter e qual a escalabilidade de cada uma delas.

\subsubsection{\textit{WebRTC Experiment vs SimpleWebRTC}}

Como já referido anteriormente, \textit{WebRTC Experiment} é um repositório que contém quatro principais bibliotecas: \textit{RTCMultiConnection.js}, \textit{DataChannels.js}, \textit{RecordRTC.js} e \textit{RTCall.js}. Cada uma delas tem um objetivo diferente e com estas bibliotecas é possível ter serviços como \cite{webrtcexperimentrecordrtc, webrtcexperimentrtcmulti, webrtcexperimentdatachannel, webrtcexperimentrtcall}: conferências áudio/vídeo; partilha de dados ou de ficheiros; partilha de ecrã; renegociação de \textit{streams} múltiplas e remoção de \textit{streams} individuais; \textit{mute} ou \textit{unmute} às várias \textit{streams} (áudio e vídeo); banir utilizadores; detetar de presença (orientado a eventos onde é verificado quando um utilizador entra ou utilizador sai, sem vários estados de presença); gravar mensagens de vídeo e áudio; integrar um sistema de chamadas para ligar para um administrador (ex. administrador de um sitio web).

\textit{WebRTC} é um projeto que continua em constante desenvolvimento e, por isso, nem todos estes serviços são suportáveis em todos os \textit{web browsers}. Este repositório permite não só uma comunicação entre \textit{web browsers} do mesmo tipo, como também de diferentes tipos, como \textit{Chrome} e \textit{Firefox}. Permite uma abstração sobre toda a \textit{API} do \textit{WebRTC}, fazendo com que a programação em \textit{JavaScript}, do lado do cliente, seja mais simples e mais organizada. 

A biblioteca \textit{SimpleWebRTC} permite apenas fazer conferências áudio e vídeo com dois ou mais utilizadores e usa como base o módulo \textit{socket.io}, \textit{node.js} \cite{simplewebrtc}.

Em suma, \textit{WebRTC Experiment} é o repositório mais completo, e mais flexível em termos de serviços, pois inclui uma maior diversidade de serviços que podem ser fornecidos. Fornece uma \textit{API} de desenvolvimento simples, criando objetos \textit{JavaScript} que concedem funções, para tratar de negociações de \textit{media}, e permite uma \textit{API} orientada a eventos. Usa como \textit{backend firebase} para manter a informação sempre atualizada, apesar disso é possível a integração de \textit{WebSockets over socket.io} e de \textit{node.js over socket.io}.

\subsubsection{Base de dados}

Visto ser necessário guardar a informação da aplicação a desenvolver num sistema de base de dados, optou-se por usar algo que já estivesse implementado. Face à escolha do \textit{vert.x} para implementar uma solução \textit{WebSockets}, selecionou-se um sistema de base de dados não relacional, \textit{MongoDB}. Esta escolha ocorreu devido à existência de um módulo \textit{vert.x} já implementado, que contém todas as operações que se podem realizar nesta base de dados. 

\subsubsection{Linguagens de Programação}

Em termos de linguagem de programação no lado do cliente não é possível muita escolha, pois a \textit{WebRTC} permite o desenvolvimento de aplicações \textit{web} a partir da linguagem \textit{JavaScript}. Em termos do servidor existe uma oferta mais ampla, devido à escolha da plataforma \textit{vert.x} para o desenvolvimento do servidor. Como foi referido anteriormente, a linguagem que mais se destacou nos testes realizados, foi o \textit{Java}. Assim optou-se pelo uso de \textit{Java} para o desenvolvimento da componente servidor, visto que irá permitir um melhor desempenho e escalabilidade. 

\section{Sumário}

Sendo este capítulo referente ao estado da arte, foram descritas diferentes soluções já implementadas com a tecnologia \textit{WebRTC}. 
Cada uma destas soluções tira proveito das funcionalidades das \textit{APIs} referentes a esta tecnologia, demonstrando como funcionam e de que forma podem ser utilizadas. 

Foram também abordadas algumas bibliotecas que facilitam a implementação de uma solução \textit{WebRTC}, permitindo desenvolver serviços a um alto nível de programação. Neste contexto, foram descritas algumas plataformas \textit{WebSockets} que podem ser usadas tanto no servidor como no cliente, como também \textit{gateways SIP} que podem ajudar na implementação de soluções com interoperabilidade entre clientes \textit{WebRTC} e clientes \textit{SIP} externos.

Para finalizar, foi realizado um estudo comparativo de soluções existentes, para sustentar as decisões tomadas no desenvolvimento da \textit{framework WebRTC} que a seguir se apresenta.